# **Введение**

Выполнение действий приведенных в методичке позволит познакомиться с такими инструментами, как `Vagrant` и `Packer`, получить базовые навыки работы с системами контроля версий (`GitHub`). Получить навыки создания кастомных образов виртуальных машин и основам их распространения через репозиторий `Vagrant Cloud`. Так же вы получите навыки по обновлению ядра системы из репозитория.

Все ниже описанные действия производятся на компьютере с установленным `Debian Jessie` и будут воспроизводимы на `Ubuntu` или `Mint`. Если у вас установлена другая ОС, то необходимо самостоятельно внести изменения на некоторых этапах.

Для выполнения работы потребуются следующие инструменты:

- **VirtualBox** - среда виртуализации, позволяет создавать и выполнять виртуальные машины;
- **Vagrant** - ПО для создания и конфигурирования виртуальной среды. В данном случае в качестве среды виртуализации используется *VirtualBox*;
- **Packer** - ПО для создания образов виртуальных машин;
- **Git** - система контроля версий

А так же аккаунты:

- **GitHub** - https://github.com/
- **Vagrant Cloud** - https://app.vagrantup.com


---
# **Установка ПО**

### **Vagrant**
В данном случае в качестве примера взят Ubuntu/Debian 64-bit. Для установки пакета в консоли выполняем:

```
curl -fsSL https://apt.releases.hashicorp.com/gpg | sudo apt-key add -
sudo apt-add-repository "deb [arch=amd64] https://apt.releases.hashicorp.com $(lsb_release -cs) main"
sudo apt-get update && sudo apt-get install vagrant
```

После успешного окончания будет установлен Vagrant.

### **Packer**
В данном случае в качестве примера взят Ubuntu/Debian 64-bit. Для установки пакета в консоли выполняем:

```
curl -fsSL https://apt.releases.hashicorp.com/gpg | sudo apt-key add -
sudo apt-add-repository "deb [arch=amd64] https://apt.releases.hashicorp.com $(lsb_release -cs) main"
sudo apt-get update && sudo apt-get install packer
```

После успешного окончания будет установлен Packer.

---

# **Kernel update**

### **Клонирование и запуск**

Для запуска рабочего виртуального окружения необходимо зайти через браузер в GitHub под своей учетной записью и выполнить `fork` данного репозитория: https://github.com/dmitry-lyutenko/manual_kernel_update

После этого данный репозиторий необходимо склонировать к себе на рабочую машину. Для этого воспользуемся ранее установленным приложением `git`, при этом в `<user_name>` будет имя уже вашего репозитрия:
```
git clone git@github.com:<user_name>/manual_kernel_update.git
```
В текущей директории появится папка с именем репозитория. В данном случае `manual_kernel_update`. Ознакомимся с содержимым:
```
cd manual_kernel_update
ls -1
manual
packer
Vagrantfile
```
Здесь:
- `manual` - директория с данным руководством
- `packer` - директория со скриптами для `packer`'а
- `Vagrantfile` - файл описывающий виртуальную инфраструктуру для `Vagrant`

Запустим виртуальную машину и залогинимся:
```
vagrant up
...
==> kernel-update: Importing base box 'centos/7'...
...
==> kernel-update: Booting VM...
...
==> kernel-update: Setting hostname...

vagrant ssh
[vagrant@kernel-update ~]$ uname -r
3.10.0-1127.el7.x86_64
```
Теперь приступим к обновлению ядра.

### **kernel update**


Подключаем репозиторий, откуда возьмем необходимую версию ядра.
```
sudo yum install -y http://www.elrepo.org/elrepo-release-7.0-3.el7.elrepo.noarch.rpm
```

В репозитории есть две версии ядер **kernel-ml** и **kernel-lt**. Первая является наиболее свежей стабильной версией, вторая это стабильная версия с длительной поддержкой, но менее свежая, чем первая. В данном случае ядро нужной для нас версии будет в  **kernel-ml**.

Поскольку мы ставим ядро из репозитория, то установка ядра похожа на установку любого другого пакета, но потребует явного включения репозитория при помощи ключа ```--enablerepo```.

Ставим последнее ядро:

```
sudo yum --enablerepo elrepo-kernel install kernel-ml -y
```

### **grub update**
После успешной установки нам необходимо сказать системе, что при загрузке нужно использовать новое ядро. В случае обновления ядра на рабочих серверах необходимо перезагрузиться с новым ядром, выбрав его при загрузке. И только при успешно прошедших загрузке нового ядра и тестах сервера переходить к загрузке с новым ядром по-умолчанию. В тестовой среде можно обойти данный этап и сразу назначить новое ядро по-умолчанию. 

Обновляем конфигурацию загрузчика:
```
sudo grub2-mkconfig -o /boot/grub2/grub.cfg
```
Выбираем загрузку с новым ядром по-умолчанию:
```
sudo grub2-set-default 0
```

Перезагружаем виртуальную машину:
```
sudo reboot
```

После перезагрузки виртуальной машины (3-4 минуты, зависит от мощности хостовой машины) заходим в нее и выполняем:

```
uname -r

```

---

# **Packer**
Теперь необходимо создать свой образ системы с уже установленым mainline ядром из репозитория. Для это воспользуемся ранее установленной утилитой `packer`. В директории `packer` есть все необходимые настройки и скрипты для создания необходимого образа системы.

### **packer provision config**
Файл `centos.json` содержит описание того, как произвольный образ. Полное описание можно найти в документации к `packer`. Обратим внимание на основные секции или ключи.

Создаем переменные (`variables`):
```
    "vagrant_box_version": "1.0",
    "artifact_description": "CentOS 7.9.2009 with mainline kernel from repo",
    "artifact_os_version": "7.9.2009",
    "artifact_kernel_version": "ml",
    "artifact_kernel_build_type": "repo",
    "image_name": "centos-7.9.2009-ml-repo",
```

В секции `builders` задаем исходный образ, для создания своего в виде ссылки и контрольной суммы. Параметры подключения к создаваемой виртуальной машине.

```
    "iso_url": "https://mirror.corbina.net/pub/Linux/centos/7.9.2009/isos/x86_64/CentOS-7-x86_64-Minimal-2009.iso",
    "iso_checksum": "sha256:07b94e6b1a0b0260b94c83d6bb76b26bf7a310dc78d7a9c7432809fb9bc6194a",
```
В секции `post-processors` указываем имя файла, куда будет сохранен образ, в случае успешной сборки

```
    "output": "centos-{{user `artifact_os_version`}}-{{user `artifact_kernel_version`}}-{{user `artifact_kernel_build_type`}}-x86_64-minimal.box",
```

В секции `provisioners` указываем каким образом и какие действия необходимо произвести для настройки виртуальой машины. Именно в этой секции мы и обновим ядро системы, чтобы можно было получить образ с mainline версией ядра из репозитория. Настройка системы выполняется несколькими скриптами, заданными в секции `scripts`.

```
    "scripts" : 
      [
        "scripts/repo/stage-1-kernel-update.sh",
        "scripts/repo/stage-2-clean.sh"
      ]
```
Скрипты будут выполнены в порядке указания. Первый скрипт включает себя набор команд, которые мы ранее выполняли вручную, чтобы обновить ядро. Второй скрипт занимается подготовкой системы к упаковке в образ. Она заключается в очистке директорий с логами, временными файлами, кешами. Это позволяет уменьшить результирующий образ. Более подробно можно ознакомиться с ними в директории `packer/scripts`

Секция `post-processors` описывает постобработку виртуальной машины при ее выгрузке. Мы указыаем имя файла, в который будет сохранен результат (artifact). Обратите внимание, что имя задается на основе ранее созданной пользовательской переменной `artifact_version` значение которой мы задали ранее:

```
    "output": "centos-{{user `artifact_os_version`}}-{{user `artifact_kernel_version`}}-{{user `artifact_kernel_build_type`}}-x86_64-minimal.box",
```

### **packer build**
Для создания образа системы достаточно перейти в директорию `packer` и в ней выполнить команду:

```
packer build centos-repo-virtualbox.json
```

Если все в порядке, то, согласно файла `config.json` будет скачан исходный ISO-образ CentOS, установлен на виртуальную машину в автоматическом режиме, обновлено ядро и осуществлен экспорт в указанный нами файл. Если не вносилось изменений в предложенные файлы, то в текущей директории мы увидим файл `centos-7.9.2009-kernel-ml-x86_64-minimal.box`. Он и является результатом работы `packer`.

### **vagrant init (тестирование)**
Проведем тестирование созданного образа. Выполним его импорт в `vagrant`:

```
vagrant box add --name centos-7.9.2009-ml-repo centos-7.9.2009-ml-x86_64-minimal.box
```

Проверим его в списке имеющихся образов (ваш вывод может отличаться):

```
vagrant box list
centos-7.9.2009-ml-repo            (virtualbox, 0)
```

Он будет называться `centos-7.9.2009-ml-repo`, данное имя мы задали при помощи параметра `name` при импорте.

Теперь необходимо провести тестирование полученного образа. Для этого создадим новый Vagrantfile или воспользуемся имеющимся. Для нового создадим директорию `test` и в ней выполним:

```
vagrant init centos-7.9.2009-ml-repo
```

Для имеющегося произведем замену значения `box_name` на имя импортированного образа. Соотвествующая строка примет вид:

```
:box_name => "centos-7.9.2009-ml-repo",
```

Теперь запустим виртуальную машину, подключимся к ней и проверим, что у нас в ней новое ядро:

```
vagrant up
...
vagrant ssh    
```

и внутри виртуальной машины:

```
[vagrant@kernel-update ~]$ uname -r
5.17.2-1.el7.elrepo.x86_64
```

Если все в порядке, то машина будет запущена и загрузится с новым ядром. В данном примере это `5.17.2`.

Удалим тестовый образ из локального хранилища:
```
vagrant box remove centos-7.9.2009-ml-repo
```
---
# **Vagrant cloud**

Поделимся полученным образом с сообществом. Для этого зальем его в Vagrant Cloud. Можно залить через web-интерфейс, но так же `vagrant` позволяет это проделать через CLI.
Логинимся в `vagrant cloud`, указывая e-mail, пароль и описание выданого токена (можно оставить по-умолчанию)
```
vagrant cloud auth login
Vagrant Cloud username or email: <user_email>
Password (will be hidden): 
Token description (Defaults to "Vagrant login from DS-WS"):
You are now logged in.
```
Теперь публикуем полученный бокс:
```
vagrant cloud publish --release <username>/centos-7.9.2009-ml-repo 1.0 virtualbox \
        centos-7.9.2009-kernel-ml-x86_64-minimal.box
```
Здесь:
 - `cloud publish` - загрузить образ в облако;
 - `release` - указывает на необходимость публикации образа после загрузки;
 - `<username>/centos-7.9.2009-ml-repo` - `username`, указаный при публикации и имя образа;
 - `1.0` - версия образа;
 - `virtualbox` - провайдер;
 - `centos-7.9.2009-kernel-ml-x86_64-minimal.box` - имя файла загружаемого образа;

После успешной загрузки вы получите сообщение:

```
Complete! Published <username>/centos-7.9.2009-ml-repo
Box:              <username>/centos-7.9.2009-ml-repo
Description:      
Private:          yes
...
Versions:         1.0
Downloads:        0
```

В результате создан и загружен в `vagrant cloud` образ виртуальной машины. Данный подход позволяет создать базовый образ виртульной машины с необходимыми обновлениями или набором предустановленного ПО. К примеру при создании MySQL-кластера можно создать образ с предустановленным MySQL, а при развертывании нужно будет добавить или изменить только настройки (то есть отличающуюся часть). Таким образом существенно экономя затрачиваемое время.

# **Заключение**

Результат выполнения ранее описанных действий по клонированию базового репозитория, созданию своего, создание кастомного образа с обновленным ядром и его публикация является необходимым для получения зачета по базовому домашнему заданию. Для проверки вам будет необходимо прислать ссылку на ваш репозиторий в чат с преподавателем в Личном кабинете. Репозиторий, соотвественно, должен быть публичным. На все возникшие вопросы можно получить ответ в переписке с преподавателем в чате с преподавателем или, что более рекомендуется, в слаке вашей группы.
